<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<officiele-publicatie xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="http://technische-documentatie.oep.overheid.nl/schema/op-xsd-2012-1">
  <metadata>
    <meta name="OVERHEIDop.externMetadataRecord" scheme="" content="https://zoek.officielebekendmakingen.nl/h-tk-20202021-102-1/metadata.xml" />
  </metadata>
  <handelingen>
    <vergadering>
      <vergadering-nummer>102e vergadering</vergadering-nummer>
      <vergaderdatum>Dinsdag 7 september 2021</vergaderdatum>
      <vergadertijd>Aanvang 14:00 uur</vergadertijd>
    </vergadering>
    <opening>
      <nr>1</nr>
      <tekst status="goed">
        <al-groep>
          <al>
            <nadruk type="vet">Voorzitter: Bergkamp</nadruk> </al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Aanwezig zijn 142 leden der Kamer, te weten:</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Aartsen, Alkaya, Amhaouch, Arib, Azarkan, Van Baarle, Baudet, Becker, Beckerman, Beertema, Belhaj, Van den Berg, Bergkamp, Van Beukering-Huijbregts, Bikker, Bisschop, Bontenbal, Martin Bosma, Boswijk, Bouchallikh, Boucke, Boulakjar, Brekelmans, Bromet, Van Campen, Ceder, Dassen, Tony van Dijck, Gijs van Dijk, Inge van Dijk, Jasper van Dijk, Eerdmans, El Yassini, Ellemeet, Ellian, Ephraim, Eppink, Erkens, Van Esch, Fritsma, Geurts, Van Ginneken, De Graaf, Graus, Grinwis, Peter de Groot, Tjeerd de Groot, Gündoğan, Den Haan, Van Haga, Hagen, Hammelburg, Harbers, Rudmer Heerema, Pieter Heerma, Heinen, Hermans, Hijink, Van den Hil, Hoekstra, De Hoop, Van Houwelingen, Idsinga, Jansen, Jetten, Léon de Jong, Romke de Jong, Kaag, Kamminga, Kat, Kathmann, Keijzer, Kerseboom, Klaver, Klink, Koekkoek, Koerhuis, Kops, De Kort, Kuik, Kuiken, Kuzu, Kwint, Van der Laan, Van der Lee, Leijten, Maatoug, Madlener, Maeijer, Marijnissen, Van Meenen, Van Meijeren, Michon-Derkzen, Minhas, Agnes Mulder, Edgar Mulder, De Neef, Nijboer, Van Nispen, Ouwehand, Palland, Paternotte, Paul, Paulusma, Peters, Piri, Van der Plas, Ploumen, Podt, Pouw-Verweij, Van Raan, Rajkowski, De Roon, Rutte, Schouten, Segers, Simons, Sjoerdsma, Smals, Sneller, Snels, Van der Staaij, Stoffer, Van Strien, Strolenberg, Tellegen, Teunissen, Thijssen, Tielen, Valstar, Verkuijlen, Vestering, Vijlbrief, Aukje de Vries, Wassenberg, Van der Werf, Werner, Westerveld, Van Wijngaarden, Wilders, Van der Woude en Wuite,</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>en de heer De Jonge, minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport, mevrouw Ollongren, minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties, en mevrouw Schouten, minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit,</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>alsmede mevrouw Hamer, informateur.</al>
        </al-groep>
      </tekst>
      <spreekbeurt nieuw="nee">
        <spreker>
          <voorvoegsels>De</voorvoegsels>
          <naam>
            <achternaam>voorzitter</achternaam>
          </naam>:</spreker>
        <tekst status="goed">
          <al-groep>
            <al>Hierbij open ik de vergadering. Ik wil de leden en journalisten weer vragen om hun plaats in te nemen. Voordat we als Tweede Kamer weer op de gebruikelijke voet doorgaan met debatteren, wil ik kort stilstaan bij dit bijzondere moment. Allereerst ook welkom aan de minister, welkom aan de Kamerleden, de mensen op de publieke tribune en de kijkers thuis die dit volgen.</al>
          </al-groep>
          <al-groep>
            <al>De Tweede Kamer treedt voor het eerst in haar leven buiten de muren van de historische omgeving waarin ze is gevormd, op een steenworp afstand van het Binnenhof in een nieuw onderkomen. Juist vanwege al die historische verhalen die verbonden zijn aan het Binnenhof en het feit dat de Kamer vergroeid lijkt te zijn met de vorige plek, is het ook heel erg spannend om tijdelijk "uit huis" te zijn. U ziet het: we namen de stoelen en de bankjes mee, en het werk van u en uw voorgangers heeft zichtbare slijtageplekken achtergelaten op die bankjes. U ziet ook de koffieplekken in vak-K.</al>
          </al-groep>
          <al-groep>
            <al>Er is echter één onbeschreven blad in deze zaal dat eigenlijk ook voor ons nieuw is. Dat is het spreekgestoelte. Het spreekgestoelte is een nog maagdelijk tableau, nog niet gepokt en gemazeld door de felle woorden die in de loop der jaren zijn gesproken. Ook is het spreekgestoelte nog niet beetgepakt door klamme handen. Het blad is onschuldig, maar het goede oog ziet dat het wel een maatje kleiner is en dat de scherpe randjes ervan af zijn. U voelt al wat de wens van deze Voorzitter is. Die is dat dit onbevlekte spreekgestoelte u eraan gaat herinneren het debat te voeren op de inhoud, waardig en onbevangen. Dat wens ik eigenlijk iedereen toe.</al>
          </al-groep>
          <al-groep>
            <al>In de nieuwe Statenpassage heb ik vanochtend dit gebouw, ons nieuwe onderkomen, officieel geopend. Ik heb dat gedaan met een druk op de knop. Dat was een soort stopwatch om ons eraan te herinneren dat onze aanwezigheid hier tijdelijk is en om ook een beetje op de tijd te letten.</al>
          </al-groep>
          <al-groep>
            <al>Vanuit mijn stoel wil ik iedereen van harte bedanken die deze monsterklus, deze operatie, dit project mogelijk heeft gemaakt: van de medewerkers van de ambtelijke ondersteuning tot het Rijksvastgoedbedrijf. Petje af voor wat zij gerealiseerd hebben in de afgelopen weken en maanden. Het lijkt me goed om deze zaal te ontgroenen met het bekende tromgeroffel of applaus voor iedereen die het mogelijk heeft gemaakt dat wij hier vandaag als Tweede Kamer kunnen vergaderen.</al>
          </al-groep>
        </tekst>
      </spreekbeurt>
      <tekst status="goed">
        <al-groep>
          <al>(Geroffel op de bankjes)</al>
        </al-groep>
      </tekst>
      <spreekbeurt nieuw="nee">
        <spreker>
          <voorvoegsels>De</voorvoegsels>
          <naam>
            <achternaam>voorzitter</achternaam>
          </naam>:</spreker>
        <tekst status="goed">
          <al-groep>
            <al>Nu zou ik zeggen: gewoon weer aan het werk, want we hebben een hele drukke agenda.</al>
          </al-groep>
        </tekst>
      </spreekbeurt>
    </opening>
  </handelingen>
</officiele-publicatie>