<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<officiele-publicatie xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="http://technische-documentatie.oep.overheid.nl/schema/op-xsd-2012-1">
  <metadata>
    <meta name="OVERHEIDop.externMetadataRecord" scheme="" content="https://zoek.officielebekendmakingen.nl/h-tk-20202021-102-12/metadata.xml" />
  </metadata>
  <handelingen>
    <handeling_bijlage soort="stukkenlijst">
      <nr>12</nr>
      <item-titel>Ingekomen stukken</item-titel>
      <divisie opmaak="default">
        <kop>
          <titel>Lijst van ingekomen stukken, met de door de Voorzitter ter zake gedane voorstellen:</titel>
        </kop>
      </divisie>
      <divisie opmaak="default">
        <kop>
          <titel>Koninklijke boodschappen:</titel>
        </kop>
        <al-groep>
          <al>Wijziging van de Wet voorkoming verontreiniging door schepen ten behoeve van de implementatie van Richtlijn (EU) 2019/883 van het Europees Parlement en de Raad van 17 april 2019 inzake havenontvangstvoorzieningen voor de afvalafgifte van schepen, tot wijziging van Richtlijn 2010/65/EU en tot intrekking van Richtlijn 2000/59/EG (PbEU 2019, L 151) en enkele technische verbeteringen (Implementatiewet tweede richtlijn havenontvangstvoorzieningen) - 35886</al>
          <al>minister van Infrastructuur en Waterstaat, C. van Nieuwenhuizen Wijbenga - 12 juli 2021</al>
          <al>Koninklijke boodschap, met de erbij behorende stukken, is al rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Wijziging van de Tijdelijke wet verkiezingen covid-19 in verband met de afschaling van bijzondere maatregelen vanwege covid-19 bij verkiezingen - 35887</al>
          <al>minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties, K.H. Ollongren - 12 juli 2021</al>
          <al>Koninklijke boodschap, met de erbij behorende stukken, is al rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Wijziging van de Uitvoeringswet internationale kinderbescherming en enige andere wetten in verband met de herschikking van de Verordening (EU) nr. 2019/1111 van de Raad van 25 juni 2019 betreffende de bevoegdheid, de erkenning en tenuitvoerlegging van beslissingen in huwelijkszaken en inzake de ouderlijke verantwoordelijkheid, en betreffende internationale kinderontvoering (herschikking) (PbEU 2019, L 178) - 35888</al>
          <al>minister voor Rechtsbescherming, S. Dekker - 13 juli 2021</al>
          <al>Koninklijke boodschap, met de erbij behorende stukken, is al rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Herstel van wetstechnische gebreken en leemten alsmede aanbrenging van andere wijzigingen van ondergeschikte aard in diverse wetsbepalingen op het terrein van het Ministerie van Economische Zaken en Klimaat (Verzamelwet EZK 20..) - 35889</al>
          <al>minister van Economische Zaken en Klimaat, S.A. Blok - 14 juli 2021</al>
          <al>Koninklijke boodschap, met de erbij behorende stukken, is al rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Wijziging van de Kaderwet zelfstandige bestuursorganen en enkele andere wetten in verband met het doorvoeren van aanbevelingen uit de tweede evaluatie van de Kaderwet zelfstandige bestuursorganen en wijziging van de Kaderwet adviescolleges in verband met een verduidelijking inzake archiefbescheiden - 35890</al>
          <al>staatssecretaris van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties, R.W. Knops - 15 juli 2021</al>
          <al>Koninklijke boodschap, met de erbij behorende stukken, is al rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Bekrachtiging van een onderdeel van het Besluit benoemingsprocedure SER en tot wijziging van de Wet op de Sociaal-Economische Raad in verband met vervanging van de goedkeuringsprocedure door een voorhangprocedure - 35891</al>
          <al>minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, W. Koolmees - 16 juli 2021</al>
          <al>Koninklijke boodschap, met de erbij behorende stukken, is al rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Wijziging van het Wetboek van Strafrecht, het Wetboek van Strafvordering en de Wet dieren met het oog op de versterking en aanvulling van het instrumentarium ten behoeve van de opsporing, vervolging en bestuursrechtelijke sanctionering van dierenmishandeling, dierverwaarlozing en overtreding van bepalingen inzake dierenwelzijn, dierengezondheid en het aanhitsen van dieren (Wet aanpak dierenmishandeling en dierverwaarlozing) - 35892</al>
          <al>minister van Justitie en Veiligheid, F.B.J. Grapperhaus - 15 juli 2021</al>
          <al>Koninklijke boodschap, met de erbij behorende stukken, is al rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Wijziging van de Wet educatie en beroepsonderwijs BES in verband met uitbreiding van de uitzonderingsmogelijkheid om het onderwijs en de examens van mbo-opleidingen op Bonaire in het Papiaments aan te bieden - 35893</al>
          <al>minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, I.K. van Engelshoven - 16 juli 2021</al>
          <al>Koninklijke boodschap, met de erbij behorende stukken, is al rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Tweeënveertig brieven van de Voorzitter van de Eerste Kamer der Staten-Generaal, met de mededeling, dat hij in zijn vergadering van dinsdag 13 juli 2021, de haar door de Tweede Kamer der Staten-Generaal toegezonden voorstellen van (Rijks)wet gedrukt onder de nummers, 35522, 35529, 35619, 35620, 35621, 35551, 35552 (R2148), 35648, 35661, 35679, 35682, 35716, 35731, 35725, 35726, 35739, 35747, 35757,35780, 35792, 35794, 35796, 35797, 35798, 35799, 35800, 35801, 35805, 35806, 35812, 35815, 35842, 35852, 35864, 35866, 35850-B, 35850-XV, 35805-VII, 35850-VIII, 35850-XIII, 35850-XVI en 35874 heeft aangenomen.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>De Voorzitter stelt voor deze brieven voor kennisgeving aan te nemen.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>De volgende voorstellen van wet:</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Wijziging van de begrotingsstaat van het Ministerie van Volksgezondheid, Welzijn en Sport (XVI) voor het jaar 2021 (Negende incidentele suppletoire begroting) - 35884</al>
          <al>minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport, H.M. de Jonge - 09 juli 2021</al>
          <al>Voorstel van wet al rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Wijziging van de begrotingsstaat van het Ministerie van Economische Zaken en Klimaat (XIII) voor het jaar 2021 (Achtste incidentele suppletoire begroting inzake aanvullende steun voor evenementen en mentale steun voor ondernemers) - 35894</al>
          <al>minister van Economische Zaken en Klimaat, S.A. Blok - 19 juli 2021</al>
          <al>Voorstel van wet al rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Wijziging van de begrotingsstaat van het Ministerie van Volksgezondheid, Welzijn en Sport (XVI) voor het jaar 2021 (Tiende incidentele suppletoire begroting) - 35895</al>
          <al>minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport, H.M. de Jonge - 26 juli 2021</al>
          <al>Voorstel van wet al rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Wijziging van de begrotingsstaat van het Ministerie van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (VII) voor het jaar 2021 (Derde incidentele suppletoire begroting) - 35901</al>
          <al>minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties, K.H. Ollongren - 31 augustus 2021</al>
          <al>Voorstel van wet al rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Wijziging van de begrotingsstaat van het Ministerie van Sociale Zaken en Werkgelegenheid (XV) voor het jaar 2021 (Derde incidentele suppletoire begroting inzake het steun- en herstelpakket vanaf het vierde kwartaal van 2021) - 35902</al>
          <al>minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, W. Koolmees - 31 augustus 2021</al>
          <al>Voorstel van wet al rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
      </divisie>
      <divisie opmaak="default">
        <kop>
          <titel>Brieven regering:</titel>
        </kop>
        <al-groep>
          <al>Reactie op vraag van het lid Van Kent, gesteld tijdens het commissiedebat van 30 juni 2021, over werkwijze Inlichtingenbureau (IB) - 17050-599</al>
          <al>staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, A.D. Wiersma - 30 augustus 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Landenbeleid Turkije - 19637-2754</al>
          <al>staatssecretaris van Justitie en Veiligheid, A. Broekers-Knol - 08 juli 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Herbeoordeling veilige landen van herkomst - Ghana, Oekraïne en Senegal - 19637-2755</al>
          <al>staatssecretaris van Justitie en Veiligheid, A. Broekers-Knol - 08 juli 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Reactie op het verzoek van het lid Markuszower, gedaan tijdens de regeling van werkzaamheden van 15 juni 2021, over het bericht "Asielhopper ongrijpbaar; Terugsturen vreemdeling naar EU-land van aankomst mislukte 46.000" - 19637-2756</al>
          <al>staatssecretaris van Justitie en Veiligheid, A. Broekers-Knol - 08 juli 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Diverse onderwerpen migratiebeleid - 19637-2757</al>
          <al>staatssecretaris van Justitie en Veiligheid, A. Broekers-Knol - 07 juli 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Reactie op het verzoek van het lid Kuzu, gedaan tijdens de regeling van werkzaamheden van 13 april 2021, over het bericht "Behandeling migranten lijkt op die van slachtoffers toeslagenaffaire" (Nos.nl, 12 april 2021) - 19637-2758</al>
          <al>staatssecretaris van Justitie en Veiligheid, A. Broekers-Knol - 08 juli 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Toetsingskaders geloofwaardigheidsbeoordeling asielmotieven - 19637-2759</al>
          <al>staatssecretaris van Justitie en Veiligheid, A. Broekers-Knol - 08 juli 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Reactie op verzoek commissie over een beleidsreactie op het rapport van Amnesty International inzake bewijsnood - 19637-2760</al>
          <al>staatssecretaris van Justitie en Veiligheid, A. Broekers-Knol - 08 juli 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Reactie op het bericht "Nederland kan honderden nieuwe asielprocessen verwachten na uitspraak Europees Hof" - 19637-2761</al>
          <al>staatssecretaris van Justitie en Veiligheid, A. Broekers-Knol - 08 juli 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Beleidsreactie ACVZ-advies Samen werken aan terugkeer - 19637-2762</al>
          <al>staatssecretaris van Justitie en Veiligheid, A. Broekers-Knol - 08 juli 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Stand van zaken en afronding opdracht Taskforce - 19637-2763</al>
          <al>staatssecretaris van Justitie en Veiligheid, A. Broekers-Knol - 12 juli 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Onafhankelijke doorlichting IND en asielketen - 19637-2764</al>
          <al>staatssecretaris van Justitie en Veiligheid, A. Broekers-Knol - 12 juli 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Beleidsreactie Governance Meerjaren Productie Prognose migratieketen (MPP) - 19637-2765</al>
          <al>staatssecretaris van Justitie en Veiligheid, A. Broekers-Knol - 12 juli 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Terugkeer uitreiziger vanuit Turkije - 19637-2766</al>
          <al>minister van Justitie en Veiligheid, F.B.J. Grapperhaus - 14 juli 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Instellen besluit- en vertrekmoratorium Afghanistan - 19637-2767</al>
          <al>staatssecretaris van Justitie en Veiligheid, A. Broekers-Knol - 11 augustus 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Recente ontwikkelingen asielketen - 19637-2768</al>
          <al>staatssecretaris van Justitie en Veiligheid, A. Broekers-Knol - 25 augustus 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Antwoorden op vragen commissie over de voortgangsrapportage Oorlogsgetroffenen en Herinnering WOII (Kamerstuk 20454-170) - 20454-171</al>
          <al>staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport, P. Blokhuis - 08 juli 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Stand van zaken implementatie richtlijnen in het tweede kwartaal 2021 - 21109-251</al>
          <al>minister van Buitenlandse Zaken, S.A.M. Kaag - 13 augustus 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Toezeggingen gedaan tijdens het commissiedebat van 16 juni omtrent het conflict tussen Armenië en Azerbeidzjan - 21501-02-2389</al>
          <al>minister van Buitenlandse Zaken, S.A.M. Kaag - 07 juli 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Verslag van de Raad Buitenlandse Zaken van 12 juli 2021 - 21501-02-2390</al>
          <al>minister van Buitenlandse Zaken, S.A.M. Kaag - 16 juli 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Het verslag van de Hoge Vertegenwoordiger en de Europese Commissie over de politieke en economische ontwikkelingen in Hongkong in 2020 - 21501-02-2391</al>
          <al>minister van Buitenlandse Zaken, S.A.M. Kaag - 23 juni 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Verslag Raad Buitenlandse Zaken Handel van 20 mei 2021 - 21501-02-2393</al>
          <al>minister van Buitenlandse Zaken, S.A.M. Kaag - 16 juni 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Afschrift brief van de kabinetsinbreng aan de Europese Commissie ten behoeve van het klachtenmechanisme voor duurzaamheidsbepalingen in handelsakkoorden - 21501-02-2394</al>
          <al>minister van Buitenlandse Zaken, S.A.M. Kaag - 25 juni 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Geannoteerde agenda voor de informele Raad Algemene Zaken van 22 en 23 juli 2021 - 21501-02-2395</al>
          <al>minister van Buitenlandse Zaken, S.A.M. Kaag - 09 juli 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Geannoteerde agenda van de informele videoconferentie van de Raad Buitenlandse Zaken van 17 augustus 2021 - 21501-02-2396</al>
          <al>minister van Buitenlandse Zaken, S.A.M. Kaag - 16 augustus 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Antwoorden op vragen commissie over o.a. de geannoteerde agenda voor de informele Raad Algemene Zaken van 22 en 23 juli 2021 - 21501-02-2397</al>
          <al>minister van Buitenlandse Zaken, S.A.M. Kaag - 21 juli 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Verslag van de informele Raad Algemene Zaken van 22 en 23 juli 2021 - 21501-02-2398</al>
          <al>minister van Buitenlandse Zaken, S.A.M. Kaag - 19 augustus 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Geannoteerde agenda van de informele Raad Buitenlandse Zaken Gymnich van 2 en 3 september 2021 - 21501-02-2399</al>
          <al>minister van Buitenlandse Zaken, S.A.M. Kaag - 24 augustus 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Verslag van de informele videoconferentie van de Raad Buitenlandse Zaken van 17 augustus 2021 - 21501-02-2400</al>
          <al>minister van Buitenlandse Zaken, S.A.M. Kaag - 23 augustus 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Antwoorden op vragen commissie over toezeggingen gedaan tijdens het commissiedebat van 16 juni 2021 omtrent het conflict tussen Armenië en Azerbeidzjan (Kamerstuk 21501-02-2389) - 21501-02-2401</al>
          <al>minister van Buitenlandse Zaken, S.A.M. Kaag - 25 augustus 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Commissievoorstel Europese begroting 2022 en technische aanpassing MFK 2022 - 21501-03-159</al>
          <al>minister van Financiën, W.B. Hoekstra - 06 juli 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Raadspositie Europese jaarbegroting 2022 en eerste, vierde en vijfde aanvullende Europese jaarbegroting 2021 - 21501-03-160</al>
          <al>minister van Financiën, W.B. Hoekstra - 26 augustus 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Verslag van de Raad Buitenlandse Zaken Ontwikkelingssamenwerking van 14 juni 2021 - 21501-04-240</al>
          <al>minister van Buitenlandse Zaken, S.A.M. Kaag - 02 juli 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Geannoteerde agenda eurogroep en Ecofin-Raad 12 en 13 juli 2021 - 21501-07-1765</al>
          <al>minister van Financiën, W.B. Hoekstra - 05 juli 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Uitvoeringsbesluiten Recovery and Resilience Facility (RRF) - 21501-07-1766</al>
          <al>minister van Financiën, W.B. Hoekstra - 30 juni 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Verslag eurogroep en Ecofin-Raad van 12 en 13 juli jl. en informatie over de extra Ecofin-Raad van 26 juli 2021 - 21501-07-1768</al>
          <al>minister van Financiën, W.B. Hoekstra - 21 juli 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Uitvoeringsbesluiten Recovery and Resilience Facility (RRF) - 21501-07-1769</al>
          <al>minister van Financiën, W.B. Hoekstra - 07 juli 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Verslag van de videoconferentie van de Ecofin-Raad van 26 juli 2021 - 21501-07-1770</al>
          <al>minister van Financiën, W.B. Hoekstra - 23 augustus 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Antwoorden op vragen commissie over o.a. de geannoteerde agenda eurogroep en Ecofin-Raad 12 en 13 juli 2021 - 21501-07-1771</al>
          <al>minister van Financiën, W.B. Hoekstra - 12 juli 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Geannoteerde agenda informele bijeenkomst van klimaat- en milieuministers 20 en 21 juli te Ljubljana, Slovenië - 21501-08-832</al>
          <al>staatssecretaris van Infrastructuur en Waterstaat, S. van Veldhoven-van der Meer - 30 juni 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Antwoorden op vragen commissie over de geannoteerde agenda informele bijeenkomst van klimaat- en milieuministers 20 en 21 juli te Ljubljana, Slovenië - 21501-08-833</al>
          <al>staatssecretaris van Economische Zaken en Klimaat, D. Yesilgöz-Zegerius - 06 juli 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Verslag informele bijeenkomst van klimaat- en milieuministers van 20 en 21 juli 2021 te Ljubljana, Slovenië - 21501-08-834</al>
          <al>staatssecretaris van Infrastructuur en Waterstaat, S.P.R.A. van Weyenberg - 30 augustus 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Verslag van de Europese Raad en de Eurozonetop van 24 en 25 juni 2021 - 21501-20-1721</al>
          <al>minister van Buitenlandse Zaken, S.A.M. Kaag - 02 juli 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Eindrapport Commissie Europese economie - 21501-20-1722</al>
          <al>minister van Financiën, W.B. Hoekstra - 08 juli 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Geannoteerde agenda informele Raad Buitenlandse Zaken Defensie d.d. 1 en 2 september 2021 - 21501-28-223</al>
          <al>minister van Defensie, A.Th.B. Bijleveld-Schouten - 20 augustus 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Antwoorden op vragen commissie over de geannoteerde agenda informele Raad Buitenlandse Zaken Defensie d.d. 1 en 2 september 2021 (Kamerstuk 21501-28-223) - 21501-28-224</al>
          <al>minister van Defensie, A.Th.B. Bijleveld-Schouten - 31 augustus 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Antwoorden op vragen commissie over het verslag Raad voor Concurrentievermogen 27 en 28 mei 2021 (Kamerstuk 21501-30-535) - 21501-30-536</al>
          <al>staatssecretaris van Economische Zaken en Klimaat, M.C.G. Keijzer - 16 juli 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Geannoteerde agenda informele Raad voor Concurrentievermogen van 21 en 22 Juli 2021 - 21501-30-537</al>
          <al>staatssecretaris van Economische Zaken en Klimaat, M.C.G. Keijzer - 07 juli 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Reactie op verzoek commissie over structureel te informeren over de besluitvorming in het farmaceutische comité - 21501-31-623</al>
          <al>minister voor Medische Zorg, T. van Ark - 08 juli 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Antwoorden op vragen commissie over de geannoteerde agenda Informele Raad WSB 8 en 9 juli 2021 (Kamerstuk 21501-31-622) - 21501-31-624</al>
          <al>minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, W. Koolmees - 08 juli 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Verslag van de Informele Raad WSB van 8 en 9 juli 2021 - 21501-31-625</al>
          <al>minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, W. Koolmees - 16 augustus 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Verslag van de formele EU gezondheidsraad van 15 juni 2021 - 21501-31-626</al>
          <al>minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport, H.M. de Jonge - 18 augustus 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Actualisatie Kottervisie en benutting middelen Brexit Adjustment Reserve - 21501-32-1328</al>
          <al>minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit, C.J. Schouten - 28 juni 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Verslag informele Landbouw- en Visserijraad van 13-15 juni 2021 - 21501-32-1329</al>
          <al>minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit, C.J. Schouten - 15 juli 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Verslag Landbouw- en Visserijraad van 28 en 29 juni 2021 - 21501-32-1330</al>
          <al>minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit, C.J. Schouten - 16 juli 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Geannoteerde agenda Landbouw- en Visserijraad van 19 juli 2021 - 21501-32-1331</al>
          <al>minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit, C.J. Schouten - 12 juli 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Antwoord op vragen commissie over de geannoteerde agenda Landbouw- en Visserijraad van 19 juli 2021 - 21501-32-1332</al>
          <al>minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit, C.J. Schouten - 16 juli 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Verslag Landbouw- en Visserijraad 19 juli 2021 - 21501-32-1334</al>
          <al>minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit, C.J. Schouten - 20 augustus 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Afschrift van de kabinetsreactie op de aanvangseffectbeoordeling (Inception Impact Assessment) van de herziening van de EU-dierenwelzijnsregelgeving van de Europese Commissie - 21501-32-1335</al>
          <al>minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit, C.J. Schouten - 27 augustus 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Geannoteerde agenda informele Transportraad 22-23 september 2021 te Slovenië - 21501-33-871</al>
          <al>minister van Infrastructuur en Waterstaat, C. van Nieuwenhuizen Wijbenga - 27 augustus 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Rapport over het Nederlandse exportcontrolebeleid in 2020 - 22054-343</al>
          <al>minister van Buitenlandse Zaken, S.A.M. Kaag - 12 juli 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Verkoop F-16-toestellen aan de firma Draken International - 22054-344</al>
          <al>staatssecretaris van Defensie, B. Visser - 29 juni 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Nederlandse reactie EU consultatie individuele leerrekening - 22112-3152</al>
          <al>minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, W. Koolmees - 08 juli 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Uitstel toezending fiche over het voorstel "Instelling van een standaard voor groene obligaties" - 22112-3153</al>
          <al>minister van Financiën, W.B. Hoekstra - 07 juli 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Verordening inzake het Asielagentschap van de EU (EUAA-Verordening) - 22112-3154</al>
          <al>staatssecretaris van Justitie en Veiligheid, A. Broekers-Knol - 08 juli 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Reactie op verzoek van de commissie inzake EU-voorstellen Europese Commissie en BNC-fiches - 22112-3155</al>
          <al>minister van Buitenlandse Zaken, S.A.M. Kaag - 02 juli 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Nederlandse reactie op EU-consultatie microcredentials - 22112-3156</al>
          <al>minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, I.K. van Engelshoven - 08 juli 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Fiche: Mededeling EU-Actieplan "Verontreiniging van lucht, water en bodem naar nu"' - 22112-3157</al>
          <al>minister van Buitenlandse Zaken, S.A.M. Kaag - 18 juni 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Fiche: Verordening machineproducten - 22112-3158</al>
          <al>minister van Buitenlandse Zaken, S.A.M. Kaag - 18 juni 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Fiche: Mededeling richtsnoeren versterking gedragscode tegen desinformatie - 22112-3159</al>
          <al>minister van Buitenlandse Zaken, S.A.M. Kaag - 02 juli 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Fiche: Verordening Raamwerk Europese Digitale Identiteit - 22112-3161</al>
          <al>minister van Buitenlandse Zaken, S.A.M. Kaag - 09 juli 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Fiche: Mededeling Schengen Strategie - 22112-3162</al>
          <al>minister van Buitenlandse Zaken, S.A.M. Kaag - 09 juli 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Fiche: Verordening voor het Schengenevaluatie- en monitoringsmechanisme - 22112-3163</al>
          <al>minister van Buitenlandse Zaken, S.A.M. Kaag - 09 juli 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Fiche: Mededeling prestatiekader EU-begroting in het MFK 2021-2027 - 22112-3164</al>
          <al>minister van Buitenlandse Zaken, S.A.M. Kaag - 09 juli 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Fiche: Mededeling Strategische richtsnoeren EU-aquacultuur - 22112-3165</al>
          <al>minister van Buitenlandse Zaken, S.A.M. Kaag - 09 juli 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Uitstel toezending BNC-fiches met behandelvoorbehoud die onderdeel zijn van het Fit-for-55-pakket - 22112-3166</al>
          <al>staatssecretaris van Economische Zaken en Klimaat, D. Yesilgöz-Zegerius - 20 augustus 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>EU-wetgevingsoverzicht en EU-raadplegingen - 22112-3167</al>
          <al>minister van Economische Zaken en Klimaat, S.A. Blok - 24 augustus 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Kwartaalrapportage lopende EU-wetgevingshandelingen LNV - 22112-3168</al>
          <al>minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit, C.J. Schouten - 26 augustus 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Uitstel toezending BNC-fiches Fit-for-55-pakket - 22112-3169</al>
          <al>staatssecretaris van Financiën, J.A. Vijlbrief - 31 augustus 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Stand van zaken wijkverpleging - 23235-216</al>
          <al>minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport, H.M. de Jonge - 12 juli 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Uitvoering van de motie van het lid Sjoerdsma c.s. over zich inzetten voor een staakt-het-vuren (Kamerstuk 21501-20-1669) - 23432-484</al>
          <al>minister van Buitenlandse Zaken, S.A.M. Kaag - 16 juni 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Kabinetsappreciatie inzake Coöperatie- en Verificatiemechanisme (CVM) Roemenië en Bulgarije 2021 - 23987-390</al>
          <al>minister van Buitenlandse Zaken, S.A.M. Kaag - 09 juli 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Rapport "Coffeeshops in Nederland 2020" - 24077-482</al>
          <al>minister van Justitie en Veiligheid, F.B.J. Grapperhaus - 16 augustus 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Verkenning van een mogelijke overdracht van taken rondom het afnemen en ontwikkelen van examens van Agentschap Telecom (AT) naar het Centraal Bureau Rijvaardigheidsbewijzen (CBR) - 24095-544</al>
          <al>staatssecretaris van Economische Zaken en Klimaat, M.C.G. Keijzer - 08 juli 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Commerciële radio: voortgang noodverlenging en DAB+ - 24095-545</al>
          <al>staatssecretaris van Economische Zaken en Klimaat, M.C.G. Keijzer - 08 juli 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Landelijke ondersteuning gemeenten bij de aanleg van snelle mobiele netwerken - 24095-546</al>
          <al>staatssecretaris van Economische Zaken en Klimaat, M.C.G. Keijzer - 08 juli 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Gevolgen van de uitspraak van de voorzieningenrechter in de zaak tussen Inmarsat en de staatssecretaris van Economische Zaken en Klimaat over de wijziging van het Nationale Frequentie Plan 2014 - 24095-547</al>
          <al>staatssecretaris van Economische Zaken en Klimaat, M.C.G. Keijzer - 02 september 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Eerste rapportage ambities kinderarmoede - 24515-608</al>
          <al>minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, W. Koolmees - 08 juli 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Afschrift brief aan de Nationale ombudsman over de aansluiting tussen de minnelijke schuldhulpverlening en de wettelijke schuldsanering - 24515-609</al>
          <al>staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, A.D. Wiersma - 11 augustus 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Beleidsreactie op het WODC-rapport Vervangende taakstraf bij het niet betalen van een geldboete - 24587-804</al>
          <al>minister voor Rechtsbescherming, S. Dekker - 08 juli 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Stand van zaken opvolging algemeen overleg Vliegen boven conflictgebieden - 24804-175</al>
          <al>minister van Infrastructuur en Waterstaat, C. van Nieuwenhuizen Wijbenga - 05 juli 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>EU-inreisverbod instellen Thailand en Rwanda en opheffen EU-inreisverbod Oekraïne - 24804-176</al>
          <al>minister van Justitie en Veiligheid, F.B.J. Grapperhaus - 21 juli 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Reactie op aanbevelingen OVV rapport "Crashed after banner pick-up, Piper PA-25-235 Pawnee" - 24804-177</al>
          <al>minister van Infrastructuur en Waterstaat, C. van Nieuwenhuizen Wijbenga - 26 augustus 2021</al>
          <al>Rondgezonden en gepubliceerd.</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>De volgende brieven:</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Uitstel toezending reactie op verzoek commissie over de brief van H. K. te E. inzake een klacht over de Belastingdienst m.b.t. onterechte beschuldiging van fraude - 2021Z12711</al>
          <al>staatssecretaris van Financiën, J.A. Vijlbrief - 05 juli 2021</al>
          <al>Doorzenden aan de betrokken commissie(s).</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Gemeentenieuws van SZW-2021-5 - 2021Z13292</al>
          <al>minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, W. Koolmees - 08 juli 2021</al>
          <al>Doorzenden aan de betrokken commissie(s).</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Toestemming voor deelname aan een rondetafelgesprek met toezichthouders inzake digitalisering - 2021Z13496</al>
          <al>staatssecretaris van Economische Zaken en Klimaat, M.C.G. Keijzer - 09 juli 2021</al>
          <al>Doorzenden aan de betrokken commissie(s).</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Reactie op verzoek commissie over de brief van S.V. inzake "noodkreet gedupeerde toeslagen en andermans IB" - 2021Z13505</al>
          <al>staatssecretaris van Financiën, A.C. van Huffelen - 09 juli 2021</al>
          <al>Doorzenden aan de betrokken commissie(s).</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Afschrift brief aan de Eerste Kamer over systematiek Leefbaarometer en toepassing Wet bijzondere maatregelen grootstedelijke problematiek - 2021Z13607</al>
          <al>minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties, K.H. Ollongren - 12 juli 2021</al>
          <al>Doorzenden aan de betrokken commissie(s).</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Uitvoering van de motie van het lid Belhaj c.s. over aanpassing van het beschermingsbeleid voor personeel dat voor de Nederlandse missie heeft gewerkt en over snelle evacuatie dan wel aanmerking als risicogroep bij asielaanvraag (Kamerstuk 27925-788) - 2021Z14403</al>
          <al>minister van Buitenlandse Zaken, S.A.M. Kaag - 18 augustus 2021</al>
          <al>Doorzenden aan de betrokken commissie(s).</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>Uitnodiging voor een kennismaking met het ministerie van Economische Zaken en Klimaat - 2021Z14426</al>
          <al>minister van Economische Zaken en Klimaat, S.A. Blok - 19 augustus 2021</al>
          <al>Doorzenden aan de betrokken commissie(s).</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>De Voorzitter, stelt voor, te stellen in handen van:</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>a. de vaste commissie voor Infrastructuur en Waterstaat:</al>
          <al>- Wijziging van de Wet voorkoming verontreiniging door schepen ten behoeve van de implementatie van Richtlijn (EU) 2019/883 van het Europees Parlement en de Raad van 17 april 2019 inzake havenontvangstvoorzieningen voor de afvalafgifte van schepen, tot wijziging van Richtlijn 2010/65/EU en tot intrekking van Richtlijn 2000/59/EG (PbEU 2019, L 151) en enkele technische verbeteringen (Implementatiewet tweede richtlijn havenontvangstvoorzieningen) (35886);</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>b. de vaste commissie voor Binnenlandse Zaken:</al>
          <al>- Wijziging van de Tijdelijke wet verkiezingen covid-19 in verband met de afschaling van bijzondere maatregelen vanwege covid-19 bij verkiezingen (35887);</al>
          <al>- Wijziging van de Kaderwet zelfstandige bestuursorganen en enkele andere wetten in verband met het doorvoeren van aanbevelingen uit de tweede evaluatie van de Kaderwet zelfstandige bestuursorganen en wijziging van de Kaderwet adviescolleges in verband met een verduidelijking inzake archiefbescheiden (35 890);</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>c. de vaste commissie voor Justitie van Veiligheid:</al>
          <al>- Wijziging van de Uitvoeringswet internationale kinderbescherming en enige andere wetten in verband met de herschikking van de Verordening (EU) nr. 2019/1111 van de Raad van 25 juni 2019 betreffende de bevoegdheid, de erkenning en tenuitvoerlegging van beslissingen in huwelijkszaken en inzake de ouderlijke verantwoordelijkheid, en betreffende internationale kinderontvoering (herschikking) (PbEU 2019, L 178) (35888);</al>
          <al>- Wijziging van het Wetboek van Strafrecht, het Wetboek van Strafvordering en de Wet dieren met het oog op de versterking en aanvulling van het instrumentarium ten behoeve van de opsporing, vervolging en bestuursrechtelijke sanctionering van dierenmishandeling, dierverwaarlozing en overtreding van bepalingen inzake dierenwelzijn, dierengezondheid en het aanhitsen van dieren (Wet aanpak dierenmishandeling en dierverwaarlozing) (35892);</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>d. de vaste commissie voor Economische Zaken en Klimaat:</al>
          <al>- Herstel van wetstechnische gebreken en leemten alsmede aanbrenging van andere wijzigingen van ondergeschikte aard in diverse wetsbepalingen op het terrein van het Ministerie van Economische Zaken en Klimaat (Verzamelwet EZK 20..) (35889);</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>e. de vaste commissie voor Sociale Zaken en Werkgelegenheid:</al>
          <al>- Bekrachtiging van een onderdeel van het Besluit benoemingsprocedure SER en tot wijziging van de Wet op de Sociaal-Economische Raad in verband met vervanging van de goedkeuringsprocedure door een voorhangprocedure (35891);</al>
        </al-groep>
        <al-groep>
          <al>f. de vaste commissie voor Onderwijs, Cultuur en Wetenschap:</al>
          <al>- Wijziging van de Wet educatie en beroepsonderwijs BES in verband met uitbreiding van de uitzonderingsmogelijkheid om het onderwijs en de examens van mbo-opleidingen op Bonaire in het Papiaments aan te bieden (35893).</al>
        </al-groep>
      </divisie>
    </handeling_bijlage>
  </handelingen>
</officiele-publicatie>